

\newpage
\section{8-04-2019: THREAD SYNCHRONIZED}

\noindent Ai fini didattici andremo ad implementare una pool di thread, ovvero una coda dove sono tenuti dei thread "fermi" da un semaforo mutex. Quando avremo bisogno di un thread andremo a rendere verde il suo mutex e nel momento in cui non ci serve più, al posto di eliminarlo, andremo a rimetterlo in coda. \newline
Una coda è una struttura FIFO, che nel nostro caso deve essere bloccante (blocking queue). Infatti si tratta di una coda che viene blocccata nel momento in cui è vuota e viene richiesto un elemento.Cosi facendo una get() non potrà mai fallire, dato che aspetta sempre che ci sia qualcosa. \newline
Nella nostra versione: se il thread è presente nella coda lo usiamo e lo facciamo andare, se invece non è presente lo creiamo al momento. La pool di thread quindi crea thread al momento del bisogno, ed implica che la coda può ingigantirsi all'infinito. \newline
L'interfaccia che più si avvicina alle nostre esigenze è: \textit{Queue<E>} 


\noindent \textbf{SYNCHRONIZED} \newline
La keyword Synchronized può essere usata per due scopi in java: \newline
\textbullet\ Mutex: quindi la uso per evitare condizioni di race condition \newline
\textbullet\ Consistenza della memoria: quando un thread modifica una variabile non è detto che un'altro thread possa visualizzare gli effetti della modifica. Se abbiamo un thread che incrementa una variabile ed un'altro thread che stampa il valore della stessa variabile, è possibile che il thread stampante stampi sempre lo stesso valore! Questo può essere dovuto a motivi di cache. Per evitare che questo succeda usiamo il syncronized! Il codice dentro ad un blocco sincronizzato viene sincronizzato il tutti i thread.

\noindent \textbf{SYNCHRONIZED COME MUTEX} \newline
\textbullet\ \textit{Synchronized come firma del metodo:} é una keyword di java che inserita nella firma di un metodo garantisce la mutua esclusione del metodo in modo tale che venga eseguito da un thread alla volta. Il Synchronized come mutex di un oggetto è uguale a questo Synchronized come firma del metodo solo che si usa this come oggetto per il mutex, perciò garantisce la mutua esclusione per tutti i metodi dello stesso oggetto (anche metodi differenti della stessa istanza sono sincronizzati sul this e quindi si aspettano a vicenda), oggetti differenti funzionano senza "sentire il mutex".\newline
\textbullet\ \textit{Synchronized come mutex di un oggetto:} la stessa keyword può essere usata anche come segue:\textit{Synchronized(Object) \{azioni da sincronizzare\}} questo implica che ogni oggetto può essere usato come un mutex (Object ha infatti i metodi "wait" e "notify"). \newline
Il miglior metodo per gestire la concorrenza è usare Synchronized all'iterno di un metodo e non nella sua firma. \newline
Di sbagliato infatti c'è che non va mai bene proteggere tutto un metodo, ma andrebbe protetta soltanto la sezione critica!
Notiamo che Synchronized è uno statement e non un'espressione, quindi al posto di un for useremo un while.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,]
/* Classe: Main.java */
/* è stata modificata la classe dell'altra volta  */
/* Ha rimosso il run ed aggiunto i due syncronize */
package threads;

public class Main {
	/* avendolo messo static, se non sincronizzo
	 * può essere che due thread si pestino i
	 * piedi sul valore di "i" */ 
    public static Integer i = 0;

    private static void loop(int n, int ms) {

        synchronized (i) { i = 0; }
        while (i < n) {
            System.out.println(String.format("thread[%d]: #%d", Thread.currentThread().getId(), i));
            try {
                Thread.sleep(ms);
            } catch (InterruptedException e) {
                e.printStackTrace();
            }
            synchronized (i) { ++i; }
        }

    }

    public static class MyThread extends Thread {
        private final int n;

        public MyThread(int n) {
            this.n = n;
        }

        @Override
        public void run() {
            Main.loop(n, 300);
        }

    }


    public static void main(String[] args) {
        MyThread th = new MyThread(23);
        th.start();
        /* ha rimosso il run perchè è già richiamato
         * dalla th.start(); */
        loop(11, 500);
    }

}
\end{lstlisting}

\noindent Vediamo un modo migliore di sincronizzare il thread:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,]
/* Classe: SynchronizedMain.java */
package threads;

public class SynchronizedMain {
	/* Creando una istanza statica so per certo che
	 * ogni thread farà riferimento a questa istanza
	 * bisogna perciò essere sicuri che sia 
	 * sincronizzata */ 
    public static final Counter counter = new Counter();

    private static class Counter {
        public static final int MAX = 30;

        private int value = 0;

        public synchronized int get() {
            return value;
        }

        public synchronized void set(int x) {
            value = x;
        }

        /* questo metodo fa la lettura e il post-incremento
         * in maniera ATOMICA */
        public synchronized int getAndIncrement() {
            return value++;
        }
    }

    private static void printAndSleep(int counter, int delay) {
        System.out.println(String.format("thread[%d]: #%d", Thread.currentThread().getId(), counter));
        try {
            Thread.sleep(delay);
        } catch (InterruptedException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }

    /* usando i metodi get() e set() di Counter, non è garantita 
     * l'atomicità dell'operazione  di incremento, non c'è 
     * corruzione di memoria perché sia le letture (get) sia le  
     * scritture (set) sono atomiche, tuttavia il comportamento non  
     * è quello atteso e produce in output più thread che 
     * contemporaneamente stampano lo stesso counter */
    private static void loop__BAD(int delay) {
        while (counter.get() < Counter.MAX) {
            printAndSleep(counter.get(), delay);
            counter.set(counter.get() + 1);
        }
    }

    /* qui invece usiamo un metodo apposito che legge e  
     * incrementa in modo ATOMICO in questo modo il 
     * comportamento è corretto */
    private static void loop__GOOD(int delay) {
        int i;  
        /* occorre una variabile di appoggio: 
         * è un binding nello scope locale di 
         * una copia dell'intero 
         * post-incrementato */
        while ((i = counter.getAndIncrement()) < Counter.MAX) {
            printAndSleep(i, delay);    
            /* se al posto della variabile di appoggio 
             * i usassimo direttamente counter.get() qui,
             * potremmo ottenere un valore sbagliato   */
           }
        }
    }

    private static void loop(int delay) {
        /* cambiare la chiamata per provare entrambe
         * le versioni */
        //loop__BAD(delay);
        loop__GOOD(delay);
    }

    private static class MyThread extends Thread {
        private final int delay;

        public MyThread(int delay) {
            this.delay = delay;
        }

        @Override
        public void run() {
            SynchronizedMain.loop(delay);
        }

    }

    public static void main(String[] args) {
        MyThread th = new MyThread(500);
        th.start();
        loop(300);
    }

}
\end{lstlisting}




